\documentclass{article}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\setlength{\textwidth}{481pt}
\setlength{\textheight}{650pt}
\setlength{\headsep}{10pt}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{calrsfs}
\usepackage{geometry}
\geometry{ left=3cm, top=2cm, bottom=2cm, right=2cm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz,tkz-tab}
\usepackage{cancel}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{icomma}
\usepackage{listings}
\begin{document}
\title{Démonstration kholle 24}
\date{}
\maketitle
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
	\setlength{\parindent}{1.5cm}
        \section{Matrice de $f(\vec x)$, de $g \circ f $}
        \textcolor{green}{Propriété :} \\
        E: $\mathbb K$ espace-vectoriel de dimension finie $p\geq 1$ \\
        $\mathcal B=(\vec u_1,...,\vec u_p)$ base de E \\
        F: $\mathbb K$ espace-vectoriel de dimension finie $n\geq 1$ \\
        $\mathcal C=(\vec v_1,...,\vec v_n)$ base de F \\
        $f \in \mathcal L (E,F)$, $\vec x \in E$ \\
        $\underbrace{Mat_{\mathcal{C}}(f(\vec x))}_{n\times 1} = \underbrace{Mat(f)_{\mathcal{BC}}}_{n\times p} \underbrace{Mat(\vec x)_{\mathcal B}}_{p \times 1}$ \\
        \textcolor{red}{Démonstration :} \\
        Notons : $Mat(\vec x)_{\mathcal B}= \begin{pmatrix} x_1 \\ . \\ .  \\ . \\ x_p \end{pmatrix}$ \\
        c'est-à-dire : $\vec x = \sum_{k=1}^p x_k \vec u_k$  \\
        et $Mat (f)_{\mathcal{BC}} = (a_{ij})$ $Mat (f(\vec x))_{\mathcal C} =\begin{pmatrix} y_1 \\ . \\ . \\ . \\ y_n \end{pmatrix}$ \\
        c'est-à-dire : $f(\vec x) = \sum_{i=1}^p y_i \vec v_i$ \\
        Or : $f(\vec x)= \sum_{k=1}^p x_k f(\vec u_k)$ car $f \in \mathcal L (E,F)$ \\
        $f(\vec x)= \sum_{k=1}^p x_k (\sum_{i=1}^n a_{ik} \vec v_i)$ par définition de $Mat(f)_{\mathcal{BC}}$  \\
        $f(\vec x)= \sum_{k=1}^p \sum_{i=1}^n x_k a_{ik} \vec v_i$ \\
        $f(\vec x)= \sum_{i=1}^n (\sum_{k=1}^p a_k x_k) \vec v_i$ \\
        on a $(\sum_{k=1}^p a_k x_k)=y_i$ donc le coefficient de i de $Mat(f)_{\mathcal{BC}} Mat(\vec x)_{\mathcal B}=y_i$ \\
        \textcolor{green}{Propriété :} $E: \mathbb K$ espace vectoriel de dimension finie $r \geq 1$ \\
        $F: \mathbb K$ espace vectoriel de dimension finie $p \geq 1$ \\
        $G: \mathbb K$ espace vectoriel de dimension finie $n \geq 1$ \\
        $f \in \mathcal L(E,F), g \in \mathcal L(F,G)$ \\
        $\mathcal B =( \vec u_1,..., \vec u_r) $ base de E \\
        $\mathcal C =( \vec v_1,..., \vec v_p) $ base de F \\
        $\mathcal D =( \vec w_1,..., \vec w_n) $ base de G \\
        Alors : \\
        $\underbrace{Mat(g \circ f)_{\mathcal{BD}}}_{n \times r}=\underbrace{Mat(g)_{\mathcal{CD}}}_{n \times p} \underbrace{Mat(f)_{\mathcal{BC}}}_{p \times r}$ \\
        \textcolor{red}{Démonstration :} \\
        Notons : $Mat(g)_{\mathcal{CD}}=(a_{ij})$
        $Mat(f)_{\mathcal{BC}}=(b_{ij})$
        $Mat(g \circ f)_{\mathcal{BD}}=(c_{ij})$  \\
        Par définition : \\
        $\forall j \in [[1,r]], f(\vec u_j)=\sum_{k=1}^p b_{kj} \vec v_k$\\
        et :$\forall k \in [[1,p]], g(\vec v_k)=\sum_{i=1}^n a_{ik} \vec w_i$ \\
        Alors pour $j \in [[ 1,r ]] $ : \\
        $g(f(\vec u_j))= \sum_{k=1}^p b_{kj} g(\vec v_k)$ car g linéaire \\
        $g(f(\vec u_j))=\sum_{k=1}^p(b_{kj}\sum_{i=1}^n a_{ik} \vec w_i)$ \\
        $g(f(\vec u_j))=\sum_{i=1}^n\underbrace{(\sum_{k=1}^p a_{ik} b_{kj})}_{=c_{ij}} \vec w_i$ \\
        \section{Définition des matrices de passage et démonstration des formules de changement de base (vecteurs, applications linéaires en général, endomorphisme)}
				\textcolor{red}{Définition :} \\
				On  note la matrice de passage de $\mathcal B$ à $\mathcal C$ $P_{\mathcal{BC}}= Mat(\mathcal C)_{\mathcal B}= Mat(Id_E)_{\mathcal{CB}}$ \\
				\textcolor{green}{Propriété :} Pour $\vec x \in E$ : \\
				$Mat(\vec x)_{\mathcal B}=P_{\mathcal{BC}} Mat_{\mathcal C}(\vec x)$ \\
				\textcolor{red}{Démonstration :}  \\
				$P_{\mathcal{BC}}Mat_{\mathcal C}(\vec x)= Mat(Id_E)_{\mathcal{CB}} Mat(\vec x)_{\mathcal C}$ \\
				\textcolor{green}{Propriété :} \\
				$E: \mathbb K$ espace vectoriel de dimension $p \in \mathbb N^*$ \\
				$F: \mathbb K$ espace vectoriel de dimension $n \in \mathbb N^*$ \\
				$\mathcal B$ et $\mathcal C$, bases de  E \\
				$\mathcal u$ et $\mathcal v$, bases de F alors : \\
				$Mat(f)_{\mathcal{CV}}= \underbrace{P_{\mathcal{vu}}}_{n \times n} \underbrace{Mat(f)_{\mathcal{Bu}}}_{n \times p}  \underbrace{P_{\mathcal{BC}}}_{p \times p}$ \\
				\textcolor{red}{Démonstration :} \\
				$P_{\mathcal{vu}} Mat(f)_{\mathcal{Bu}} P_{\mathcal{BC}}=Mat(Id_F)_{\mathcal{uv}} Mat(f)_{\mathcal{Bu}} Mat(Id_E)_{\mathcal{CB}}$ \\
				$P_{\mathcal{vu}} Mat(f)_{\mathcal{Bu}} P_{\mathcal{BC}} = Mat(Id_f \circ f \circ Id_E)_{\mathcal{Cv}}$ \\
				$P_{\mathcal{vu}} Mat(f)_{\mathcal{Bu}}  P_{\mathcal{BC}} = Mat(f)_{\mathcal{Cv}}$ \\
				\textcolor{green}{Corrolaire} cas d'un endomorphisme \\
				$dim(E)=n \in \mathbb N^*$ $(p=n)$ \\
				$\mathcal {B,C}$ bases de E $f \in \mathcal L (E)$  alors : \\
				$Mat(f)_{\mathcal C}=P_{\mathcal{CB}} Mat(f)_{\mathcal{Bu}} P_{\mathcal{BC}}$ \\
				$Mat(f)_{\mathcal C}=P^{-1}_{\mathcal{BC}} Mat(f)_{\mathcal{Bu}} P_{\mathcal{BC}}$

        \section{Relation de similitude : c'est une relation d'équivalence sur $M_n( \mathbb K)$, invariance de la trace, trace d'un projecteur.}
				\textcolor{green}{Propriété :} \\
				la similitude est une relation d'équivalence. \\
				\textcolor{red}{Démonstration :} \\
				{\bf reflexivité :} Soit $A \in M_n(\mathbb K)$ avec $P=I_n \in Gl_n(\mathbb K)$ : \\
				$A=P^{-1}A P$ \\
				{\bf symétrie :} s'il existe $P \in Gl_n(\mathbb K)$ tel que $B=P^{-1}A P$ : \\
				 $A=Q^{-1}B Q$ avec $Q=P^{-1} \in Gl_n(\mathbb K)$ \\
				 {\bf transitivité :} \\
				 si $B=P^{-1}AP$ et $C=Q^{-1}BQ$ avec $(B,Q) \in GL_n(\mathbb K)$ \\
				 alors $C=R^{-1}AR$ où $R=PQ \in Gl_n(\mathbb K)$ \\
				 \textcolor{green}{Propriété :} \\
				  si A et B sont semblables : $tr(A)=tr(B)$ \\
				 \textcolor{red}{Démonstration :} \\
				 Soit $P \in Gl_n(\mathbb K)$ tel que : \\
				 $B=P^{-1}A P$ \\
				 $tr(B)=tr(P^{-1}A P)$ \\
				 $tr(B)=tr(A P^{-1}P)$ \\
				 $tr(B)=tr(A)$ \\
				 \textcolor{green}{Propriété :} \\
				 $dim(E)=n \in \mathbb N^*$ \\
				 $p \in \mathcal L (E)$ projecteur  et $r=rg(p)$ \\
				 Alors : il existe une base de E tel que : \\
				 $Mat(p)_{\mathcal B}= \begin{pmatrix} 1 &  &  & & &(0) \\ & \ddots \\
				 & & 1 \\ & & &0 \\
				 & & & &\ \ddots \\ (0)& & & & &0 \end{pmatrix}=\left(\begin{array}{c|c}I _r& 0 \\ \hline0 & 0 \end{array}\right)
		$
				 En particulier $tr(p)=r$ \\
				 \textcolor{red}{Démonstration :} \\
				 si $r=0$ : $p= \tilde{0}$, si $r=n : p=Id_E$ \\
				 si $1 \leq r \leq n-1$ on a : \\
				 $E= Inv(f) \oplus Ker(f)$ \\
				 et $dim(Ker(f))=n-r$ (théorème du rang) $dim(Inv(f))=r$ \\
				 Soit $(\vec u_1,..., \vec u_r)$ base de $Inv(f)$ \\
				 $(\vec u_{r+1},..., \vec u_{n})$ base de $Ker(f)$ \\
				 Posons $\mathcal C =(\vec u_1,..., \vec u_n)$ c'est une base de E car concaténation de bases de sous-espace vectoriel supplémentaires : \\
				 $Mat_{\mathcal C}(p)=\left(\begin{array}{c|c}\begin{matrix}
				 1 &  & (0) \\  & \ddots & \\ (0) & & 1
				 \end{matrix} & 0 \\ \hline0 & 0 \end{array}\right)$
        \section{si $f \in \mathcal L(E,F)$ est de rang r, il existe $\mathcal U$ base de $E$ et $\mathcal V$ base de $F$ telles que $Mat_{\mathcal{UV}}(f)=J_{n,p,r}$}
				\textcolor{green}{Propriété :} \\
				$dim(E)=p \in \mathbb N^*$ $dim(F)=n \in \mathbb N^*$ \\
				$f \in \mathcal L (E,F)$ de rang r. Alors : \\
				il existe une base $\mathcal U$ de $E$ et une base $\mathcal V$ de $F$ tel que :  $Mat_{\mathcal{UV}}(f)=J_{npr}=\left(\begin{array}{c|c}I _r& 0 \\ \hline0 & 0 \end{array}\right)$ \\
				\textcolor{red}{Démonstration :} \\
				si $r=0, f=\tilde{0}$, toutes bases conviennent. \\
				sinon : \\
				soit $(\vec v_1,..., \vec v_r)$ base de $Im(f)$ \\
				pour $1 \leq j \leq r, $ soit $\vec u_j$, un antécédent de $\vec v_j$ de f \\
				$(\vec v_1,..., \vec v_r)$ est en particulier libre : par le théorème de la base incomplète, il existe $(\vec v_{r+1},..., \vec v_n) \in F^{n-r}$ tel que $(\vec v_1,...,\vec v_n)$ soit une base de F. \\
				Théorème du rang : $dim(Ker(f))=p-r$. \\
				Soit $(\vec u_{r+1},..., \vec u_p)$ base de $Ker(f)$ et montrons que $(\vec u_1,..., \vec u_p)$ est base de E \\
				Montrons qu'elle est libre : \\
				Soit $\lambda_1,...,\lambda_p) \in \mathbb K,$ tel que $\sum_{j=1}^p \lambda_j \vec u_j = \vec 0_E$ \\
				appliquons f : on a $f(\vec u_j)=\vec v_j$ si $j \leq r$ ou $\vec 0_F$ sinon donc $\sum_{j=1}^r \lambda_j \vec v_j=\vec 0_F$ \\
				Or $(\vec v_1,..., \vec v_r)$ libre donc $\lambda_1=...= \lambda_r=0$ \\
				Si $r=p$, c'est triviale \\
				sinon, il reste alors : $\sum_{j=r+1}^p \lambda_j \vec u_j= \vec 0_E$ \\
				$(\vec u_{r+1},...,\vec u_p)$ libre (car base de $Ker(f)$) donc $\lambda_{r+1}=...= \lambda_n= 0$ \\
				avec $\mathcal U= (\vec u_1,..., \vec u_p)$ base de E et $\mathcal V=(\vec v_1,..., \vec v_n)$ base de F : \\
				$Mat_{\mathcal{UV}}(f)=\left(\begin{array}{c|c}\begin{matrix}
				1 &  & (0) \\  & \ddots & \\ (0) & & 1
				\end{matrix} & 0 \\ \hline0 & 0 \end{array}\right)$
        \section{Si $f \in \mathcal L(E,F)$ et s'il existe $\mathcal U$ base de $E$ et $\mathcal V$ base de $F$ telles que $Mat_{\mathcal{UV}}(f)=J_{n,p,r}$, $rg(f)=r$}
				\textcolor{green}{Propriété :} \\
				$dim(E)=p \in \mathbb N^*$ $f \in \mathcal L(E,F)$ \\
				S'il existe une base $\mathcal U$ de E et une base $\mathcal V$ de F tel que $Mat_{\mathcal{UV}}(f)=J_{npr}=\left(\begin{array}{c|c}I _r& 0 \\ \hline0 & 0 \end{array}\right)$ alors $rg(f)=r$ \\
				\textcolor{red}{Démonstration :} \\
				Notons $\mathcal U= (\vec u_1,...,\vec u_p)$ et $\mathcal V=(\vec v_1,...,\vec v_n)$ \\
				Si $r=0:Mat_{\mathcal{UV}}(f)=0_{np},f=\tilde{0},rg(f)=0=r$ \\
				Sinon : on a : \\
				$Im(f)=Vect(\underbrace{f(\vec u_1)}_{=\vec v_1},...,\underbrace{f(\vec u_r)}_{=\vec v_r},\underbrace{f(\vec u_{r+1})}_{=\vec 0_F},...,\underbrace{f(\vec u_p))}_{=\vec 0_F}$ \\
				donc : $Im(f)=Vect(\vec v_1,..., \vec v_r)$ \\
				Or $(\vec v_1,...,\vec v_r)$ est libre car sous-famille de $\mathcal V$, qui l'est. \\
				On a donc :$(\vec v_1,...,\vec v_r)$ base de $Im(f)$ donc $dim(Im(f))=r$
        \section{Une matrice $n \times p$ est de rang $r$ si et seulemnt si, elle est équivalente à$J_{n,p,r}$. Application au rang de la transposée}
				\textcolor{green}{Propriété : } \\
				soit $A \in M_{np}(\mathbb K)$, $r \in [[0,min(n,p)]]$: \\
				$rg(A)=1 \Longleftrightarrow$ A équivalente à $J_{npr}$
\end{document}
